\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}

\newtheorem{definisjon}{Definisjon}[section]
\newtheorem{teorem}{Teorem}[section]

\title{Algebraisk Geometri}
\author{Jørgen }
\date{January 2019}

\begin{document}


\maketitle

\section{Grunnleggende algebra}
\input{algebra.tex}
\section{Algebraisk Geometri}
\begin{definisjon}
Et affine n-rom $\mathcal{A}^n(k)$ er alle $n$-tuppler i kroppen $k$. 
\begin{equation*}
    \mathcal{A}^n(k) = \{P = (a_1, \ldots, a_n) \in k^n \}
\end{equation*}
Ofte forkortes dette til bare $\mathcal{A}^n$ dersom det ikke er noe tvil om hvilken kropp det er snakk om. Elementene $P \in \mathcal{A}^n$ kalles punkter.
\end{definisjon}
\begin{definisjon}En affine algebraisk mengde $V(S)$ er en delmengde av $\mathcal{A}^n$ som er nullpunkter til funksjonene i mengden $S$. 
\begin{equation*}
 V(S) = \{P \in \mathcal{A}^n | F(P) = 0, \forall F \in S\}   
\end{equation*}
\end{definisjon}
Det er ikke uvanlig at $S$ bare inneholder én funksjon. Hvis det er tilfellet vil den algebraiske mengden kun være nullpunktene til denne funksjonen. \textbf{Merk:} Nullpunktene til den tomme mengden $V(\emptyset)$ er hele det affine n-rommet. 
\begin{definisjon}
Idealet til en algebraisk mengde er ganske enkelt idealet generert av alle polynomene som tilfredsstiller alle nullpunktene.
\begin{equation*}
    I(V) = {F \in k[X_1, \ldots, X_n] | F(P) = 0, \forall P \in V}
\end{equation*}
\end{definisjon}
\begin{definisjon}En affine algebraisk mengde V kalles en \textit{varietet} dersom idealet $I(V)$ er et primideal i $\overline{K}[X_1, \ldots, X_n]$. Vi skriver ofte $V/K$ for å indikere at $V$ er en varietet definert over $K$.
\end{definisjon}
\textit{Merk:} Det er ikke nok at den er et primideal i $K[X_1, \ldots, X_n]$
\textbf{Moteksempel:} Idealet $(X_1^2 - 2X_2^2)$ er et primideal i $\mathcal(Q)[X_1, X_2]$.
\begin{definisjon}
La $V/K$ være en varietet, da er den affine \textbf{koordinatringen} $K[V]$ til $V/K$ definert på følgende måte
\begin{equation*}
    K[V] = \frac{K[X_1, \ldots, X_n]}{I(V/K)}
\end{equation*}
\end{definisjon}
Siden $V/K$ er en varietet er dens ideal $I(V/K)$ et primideal, og når $K[X_1, \ldots, X_n]$ er en ring vil $K[V]$ være et integritetsområde. Det er derfor naturlig å utvide dette til en kropp.
\begin{definisjon}
Funksjonskroppen $K(V)$ er ganske enkelt kroppsutvidelsen til $K[V]$ slik at alle elementer $F \in K(V)$ kan skrives som $F = G + H$ for $G, H \in K[V]$.
\end{definisjon}
\end{document}
